BASH_BUILTINS(1)                                     General Commands Manual                                     BASH_BUILTINS(1)

NOMBRE
       bash, :, ., alias, bg, bind, break, builtin, case, cd, command, continue, declare, dirs, disown, echo, enable, eval, exec,
       exit, export, fc, fg, for, getopts, hash, help, history, if, jobs, kill, let,  local,  logout,  popd,  pushd,  pwd,  read,
       readonly,  return,  set,  shift,  shopt, source, suspend, test, times, trap, type, typeset, ulimit, umask, unalias, unset,
       until, wait, while - órdenes incorporadas en bash, vea bash(1)

ÓRDENES INCORPORADAS EN BASH
       A menos que se diga otra cosa, cada orden interna documentada en esta sección que acepte opciones precedidas por - también
       acepta -- para significar el final de las opciones.
        : [argumentos]
              Sin  efecto;  la  orden  no  hace  nada  más  que  expandir argumentos y realizar cualquier redirección que se haya
              especificado. Se devuelve un código de salida cero.

        .  nombre-fichero [argumentos]
       source nombre-fichero [argumentos]
              Lee y ejecuta órdenes desde nombre-fichero en el entorno actual del shell y devuelve el  estado  de  salida  de  la
              última  orden  ejecutada  desde  nombre-fichero.   Si  nombre-fichero  no contiene una barra inclinada, se usan los
              nombres de fichero en PATH para encontrar el directorio que contenga a nombre-fichero.  El fichero que se busca  en
              PATH  no necesita ser ejecutable. Se busca en el directorio de trabajo si no se encontró el fichero en PATH.  Si la
              opción sourcepath de la orden interna shopt está desactivada, la búsqueda en PATH no se realiza.  Si se suministran
              argumentos,  se  convierten  en los parámetros posicionales cuando se ejecuta nombre-fichero. Si no, los parámetros
              posicionales permanecen inalterados.  El estado de retorno es el de la última orden de dentro del guión (0 si no se
              ejecutó ninguna orden), y `falso' si nombre-fichero no se encontró o no se pudo leer.

       alias [-p] [nombre[=valor] ...]
              Alias  sin  argumentos  o  con  la  opción -p muestra la lista de alias en la forma alias nombre=valor en la salida
              estándar.  Cuando se dan argumentos, se define un alias para cada nombre cuyo valor se da.  Un espacio  extra  tras
              valor  hace  que  en la siguiente palabra se realice la sustitución de alias cuando el alias se expande.  Para cada
              nombre en la lista de argumentos para el que no se suministre un valor, se muestran el nombre y el valor del alias.
              Alias devuelve `verdad' a menos que se dé un nombre para el que no se haya definido un alias.

       bg [espectrab]
              Reanuda el trabajo suspendido espectrab en segundo plano, como si se hubiera arrancado con &.  Si espectrab no está
              presente, se emplea la noción que tiene el shell del trabajo en curso.  bg espectrab devuelve  0  a  menos  que  se
              ejecute cuando el control de trabajos esté deshabilitado, o cuando se ejecute con el control de trabajos habilitado
              si espectrab no se encontró, o cuando se hubo arrancado sin control de trabajos.

       bind [-m mapatecl] [-lpsvPSV]
       bind [-m mapatecl] [-q función] [-u función] [-r sectecl]
       bind [-m mapatecl] -f nombre-fichero
       bind [-m mapatecl] sectecl:nombre-función
              Muestra las asociaciones actuales de readline de teclas y funciones, o asocia una secuencia de teclas a una función
              o  macro de readline.  La sintaxis aceptada es idéntica a la de .inputrc, pero cada asociación debe pasarse como un
              argumento separado; p.ej., '"\C-x\C-r": re-read-init-file'.   Las  opciones,  si  se  dan,  tienen  los  siguientes
              significados:
              -m mapatecl
                     Usar  mapatecl  como el mapa de teclado que va a verse afectado por subsiguientes asociaciones.  Los nombres
                     aceptables de mapatecl son emacs, emacs-standard, emacs-meta, emacs-ctlx, vi, vi-command  y  vi-insert.   vi
                     equivale a vi-command; emacs es equivalente a emacs-standard.
              -l     Lista los nombres de todas las funciones de readline.
              -p     Muestra los nombres de funciones de readline de tal forma que puedan volver a ser leídas.
              -P     Lista los nombres de funciones de readline actuales y las asociaciones.
              -v     Muestra los nombres de variables de readline y los valores de tal manera que puedan volver a ser leídas.
              -V     Lista los nombres de variables de readline actuales y los valores.
              -s     Muestra las secuencias de teclas de readline asociadas a macros y las cadenas correspondientes de tal manera
                     que puedan ser leídas de nuevo.
              -S     Muestra  las  secuencias  de  teclas  de  readline  asociadas  a  macros  y  las   cadenas   de   caracteres
                     correspondientes.
              -f nombre-fichero
                     Lee las asociaciones de teclas desde nombre-fichero.
              -q función
                     Pregunta qué teclas llaman a la función especificada.
              -u función
                     Desenlaza todas las teclas asociadas a la función nombrada.
              -r sectecl
                     Borra cualquier asociación actual de sectecl.

              El valor devuelto es 0 a menos que se dé una opción no reconocida o que ocurra un error.

       break [n]
              Sale  de  un  bucle  for, while, until, o select.  Si se especifica n, sale de n niveles.  n debe ser ≥ 1.  Si n es
              mayor que el número de bucles, se sale de todos. El valor devuelto es 0 a menos que el shell no esté ejecutando  un
              bucle cuando se ejecute break.

       builtin orden-interna [argumentos]
              Ejecuta la orden interna del shell especificada, pasándole los argumentos, y devuelve su estado de salida.  Esto es
              útil cuando se define una función cuyo nombre  es  el  mismo  que  una  orden  interna  del  shell,  reteniendo  la
              funcionalidad  de  esa  orden  interna  dentro  de la función.  Por ejemplo, la orden interna cd se puede redefinir
              normalmente de esta manera.  El estado de salida es `falso' si orden-interna no es una orden incorporada del shell.

       cd [-LP] [dir]
              Cambia el directorio de trabajo en curso a dir.  La variable HOME contiene el nombre del directorio  predeterminado
              dir.   La variable CDPATH define el camino de búsqueda del directorio que contenga dir.  Los nombres de directorios
              alternativos en CDPATH se separan por dos puntos (:). Un nombre de directorio vacío en CDPATH es lo  mismo  que  el
              directorio  de  trabajo  en curso, o sea, ``.''. Si dir comienza con una barra inclinada (/), entonces CDPATH no se
              usa. La opción -P dice que se va a emplear la estructura física de directorios en vez de seguir enlaces  simbólicos
              (vea  también la opción -P de la orden interna set); la opción -L hace que se sigan siempre los enlaces simbólicos.
              El argumento - es equivalente a $OLDPWD.  El valor de retorno es `verdad' si el directorio de trabajo se cambió con
              éxito; `falso' en otro caso.

       command [-pVv] orden [arg ...]
              Ejecuta  orden  con  args  suprimiendo  la  búsqueda  normal  de  funciones  del  shell. Sólo se ejecutarán órdenes
              incorporadas en el shell o programas encontrados en la variable PATH.  Si se da la opción -p,  se  busca  la  orden
              empleándose  un  valor  predeterminado para PATH que garantiza encontrar todas las utilidades estándar del sistema.
              Si se da la opción -V o la -v, se muestra una descripción de orden.  La opción -v  muestra  una  sola  palabra  que
              indica  la  orden  o  nombre  de  fichero  ejecutable  empleado  para  la llamada a orden; la opción -V produce una
              descripción algo más prolija.  Si se dan las opciones -V o -v, el estado de salida es 0 si orden se encontró,  y  1
              si  no.  Si  no se da ninguna de las dos opciones y ocurrió un error u orden no se encontró, el estado de salida es
              127. Si no, el estado de salida de command es el estado de salida de orden.

       continue [n]
              Reanuda la siguiente iteración del bucle for, while, until, o  select  donde  estamos.   Si  se  especifica  n,  la
              reanudación  es  en  el n-simo bucle que nos rodea.  n debe ser ≥ 1.  Si n es mayor que el número de bucles que nos
              rodean, se reanuda el bucle más exterior (el de ``más alto nivel''). El valor de retorno es 0 a menos que el  shell
              no esté ejecutando un bucle cuando se ejecute continue.

       declare [-afFirx] [-p] [nombre[=valor]]
       typeset [-afFirx] [-p] [nombre[=valor]]
              Declaran  variables o les dan atributos.  Si no se dan nombres, entonces muestran los valores de las variables.  La
              opción -p mostrará los atributos y valores de cada nombre.  Cuando se emplee -p, otras opciones que se  hayan  dado
              no se tienen en cuenta.  La opción -F inhibe la presentación de las definiciones de funciones; sólo se muestran sus
              nombres y atributos.  La opción -F implica -f.  Se pueden emplear las siguientes opciones para restringir la salida
              a variables con el atributo especificado o para dar atributos a variables:
              -a     Cada nombre es una variable vector (vea Vectores arriba).
              -f     Usar solamente nombres de funciones.
              -i     La  variable se trata como un entero; se realiza la evaluación aritmética (vea EVALUACIÓN ARITMÉTICA) cuando
                     a la variable se le asigne un valor.
              -r     Hace que nombres sean de lectura exclusiva.  A estos nombres no se les pueden asignar valores por  medio  de
                     subsiguientes asignaciones, ni se puede anular su definición con unset.
              -x     Marca nombres para la exportación a órdenes subsecuentes a través del entorno.

              Usar  `+'  en  vez  de `-' desactiva el atributo en vez de activarlo, con la excepción de que no puede emplearse +a
              para destruir una variable vector. Cuando se usa en una función, hace local cada nombre, como con la orden  interna
              local.   El  valor  de  retorno  es  0 a menos que se encuentre una opción inválida, se intente definir una función
              utilizando "-f fuu=bar", se intente asignar un valor a una variable de lectura exclusiva,  se  intente  asignar  un
              valor  a  una  variable  vector  sin  emplear la sintaxis de asignación compuesta (vea Vectores arriba), uno de los
              nombres no sea un nombre válido de variable del shell, se intente desactivar el estado de  lectura  exclusiva  para
              una  variable  de  sólo  lectura,  se intente desactivar el estado de vector para una variable vector, o se intente
              mostrar una función no existente con -f.

       dirs [-clpv] [+n] [-n]
              Sin opciones, muestra la lista de directorios actualmente recordados.  La forma predeterminada de mostrarlos es  en
              una  sola  línea  con  los nombres de directorios separados por espacios.  Los directorios se añaden a la lista (en
              realidad, una pila) con la orden pushd; la orden popd los quita de la pila.
              +n     Muestra la n-sima entrada contando desde la izquierda de la lista mostrada por  dirs  cuando  se  llama  sin
                     opciones, empezando por cero.
              -n     Muestra  la  n-sima  entrada  contando  desde  la  derecha de la lista mostrada por dirs cuando se llama sin
                     opciones, empezando por cero.
              -c     Limpia la pila de directorios borrando todas las entradas.
              -l     Produce un listado más largo; el formato predeterminado de listado emplea una tilde de la eñe  para  señalar
                     el directorio inicial de trabajo (el "hogar").
              -p     Muestra la pila de directorios con una entrada por cada línea.
              -v     Muestra la pila de directorios con una entrada por línea, prefijando cada entrada con su índice en la pila.

              El  valor  de  retorno  es  0 a menos que se dé una opción inválida o que n indexe más allá del final de la pila de
              directorios.

       disown [-ar] [-h] [espectrab ...]
              Sin opciones, cada espectrab se quita de la tabla de trabajos activos.  Si se da la opción -h, cada espectrab no se
              quita  de  la  tabla, sino que se marca de manera que no se le enviará la señal SIGHUP si el shell recibe una señal
              SIGHUP.  Si no hay ningún espectrab presente, y ni se dan las opciones -a ni -r, se utiliza el  trabajo  en  curso.
              Si  no  se  suministra  espectrab,  la  opción -a significa quitar o marcar todos los trabajos; la opción -r sin un
              argumento espectrab restringe la operación a los trabajos en ejecución.  El valor de  retorno  es  0  a  menos  que
              espectrab no se refiera a un trabajo válido.

       echo [-neE] [arg ...]
              Repite   los  args, separados por espacios, seguidos por un salto de línea.  El estado de retorno es siempre 0.  Si
              se especifica -n, se suprime el salto de línea final.  Si se da la opción -e, se activa la  interpretación  de  los
              siguientes  caracteres  de escape (con barra inversa). La opción -E desactiva la interpretación de estos caracteres
              de escape, incluso en sistemas donde se interpreten de forma predeterminada.  echo no interpreta -- como el fin  de
              las opciones.  echo interpreta las siguientes secuencias de escape:
              \a     alerta (pito)
              \b     espacio atrás
              \c     suprime el salto de línea final
              \e     un carácter Escape
              \f     salto de página
              \n     nueva línea
              \r     retorno de carro
              \t     tabulador horizontal
              \v     tabulador vertical
              \\     barra inclinada invertida
              \nnn   el carácter cuyo código es el valor octal nnn (de uno a tres dígitos)
              \xnnn  el carácter cuyo código es el valor hexadecimal nnn (de uno a tres dígitos)

       enable [-adnps] [-f nombre-fichero] [nombre ...]
              Activa y desactiva órdenes internas incorporadas en el shell.  Desactivar una orden incorporada en el shell permite
              que un programa cuya imagen ejecutable esté en el disco con el mismo nombre, se ejecute sin tener  que  especificar
              un  camino  completo,  aun cuando el shell normalmente busca las órdenes internas antes que las órdenes externas en
              disco.  Si se da -n, cada nombre se desactiva; si no, nombres se activan. Por ejemplo,  para  emplear  el  programa
              binario test encontrado en el PATH en vez de la versión incorporada en el shell, ejecute enable -n test.  La opción
              -f significa cargar la nueva orden incorporada nombre desde el objeto compartido nombre-fichero,  en  sistemas  que
              admiten  la  carga  dinámica.  La  opción  -d  borrará  una orden interna cargada previamente con -f.  Si no se dan
              argumentos nombre, o si se da la opción -p, se muestra una lista de órdenes internas del shell.  Sin ninguna opción
              más,  la  lista  consiste  en  todas  las  órdenes  internas  activas.   Si  se da -n, sólo se muestran las órdenes
              desactivadas.  Si se da -a, la lista impresa incluye todas las órdenes internas, con una indicación en cada una  de
              si  está  activada o no.  Si se da -s, la salida se restringe a las órdenes internas especiales de POSIX.  El valor
              de retorno es 0 a menos que un nombre no sea una orden interna del shell o que haya un problema cargando una  nueva
              orden incorporada desde un objeto compartido.

       eval [arg ...]
              Los  args  se leen y concatenan juntos para formar una sola orden. Entonces el shell lee y ejecuta esta orden, y su
              estado de salida se devuelve como el valor de eval.  Si no hay args, o solamente argumentos vacíos,  eval  devuelve
              0.

       exec [-cl] [-a nombre] [orden [argumentos]]
              Si  se  especifica orden, reemplaza al shell.  No se crea ningún proceso nuevo. Los argumentos se convierten en los
              argumentos de orden.  Si se da la opción -l, el shell pone un guión en el argumento número  cero  pasado  a  orden.
              Esto  es lo que hace login(1).  La opción -c hace que orden se ejecute con un entorno vacío. Si se da -a , el shell
              pasa nombre como el argumento número cero de la orden ejecutada. Si orden no puede ejecutarse por alguna razón,  un
              shell  no  interactivo  se  acaba, a menos que se haya activado la opción del shell execfail, en cuyo caso devuelve
              `fallo'.  Un shell interactivo devuelve `fallo' si el fichero no puede ejecutarse.   Si  orden  no  se  especifica,
              cualquier redirección tiene efecto en el shell en curso, y el estado devuelto es 0. Si hay un error de redirección,
              el estado de retorno es 1.

       exit [n]
              Hace que el shell acabe con un estado de valor n. Si n se omite, el valor de  salida  es  el  de  la  última  orden
              ejecutada.  Se ejecuta una trampa puesta en EXIT antes de que el shell termine.

       export [-fn] [nombre[=palabra]] ...
       export -p
              Los  nombres  suministrados  se  marcan para exportación automática al entorno de órdenes que se ejecuten de ahí en
              adelante. Si la opción -f se da, los nombres se referirán a funciones.  Si no se dan nombres, o si se da la  opción
              -p,  se  muestra  una  lista  de  todos  los  nombres que están exportados en este shell.  La opción -n hace que la
              propiedad de exportación se quite de las variables nombradas; o sea, que se quiten del entorno.  export devuelve un
              estado  de  salida de 0 a menos que se encuentre una opción inválida, uno de los nombres no sea un nombre válido de
              variable del shell, o que se dé -f no siendo nombre una función.

       fc [-e editor] [-nlr] [primero] [último]
       fc -s [pat=rep] [ord]
              Corrige orden (Fix Command). En la primera forma, se selecciona un rango de órdenes desde primero hasta  último  de
              la  lista  de  historia.   Primero  y  último pueden especificarse como una cadena de caracteres (para localizar la
              última orden que empezara con esa cadena) o como un número (un índice en la lista  de  historia,  donde  un  número
              negativo  se  emplea  como un desplazamiento a partir del número de orden actual). Si no se da último, se pone a la
              orden en curso para un listado (de forma que fc -l -10 muestra las 10 últimas órdenes) o a primero  en  otro  caso.
              Si no se especifica primero, se pone a la orden previa para una edición y a -16 para un listado.

              La  opción  -n suprime los números de orden en un listado. La opción -r invierte el orden de los mandatos. Si se da
              la opción -l , las órdenes se listan en la salida estándar. Si no, se llama al editor dado por editor en un fichero
              conteniendo  esas  órdenes.   Si no se da editor, se emplea el valor de la variable FCEDIT, o el valor de EDITOR si
              FCEDIT no está definido. Si no está definida ni una variable ni otra, vi es el editor que se  empleará.  Cuando  la
              edición se haya completado, las órdenes editadas se muestran y ejecutan.

              En la segunda forma, orden se re-ejecuta tras que cada instancia de pat se reemplace por rep.  Un alias de utilidad
              para emplear con esto es ``r=fc -s'', de tal modo que al teclear ``r cc'' se ejecute la última orden  que  empezara
              con ``cc'' y que al teclear ``r'' se re-ejecute la última orden.

              Si  se  usa la primera forma, el valor de retorno es 0 a menos que se encuentre una opción inválida o que primero o
              último especifiquen líneas de historia fuera de rango.  Si se suministra la opción -e, el valor de retorno es el de
              la última orden ejecutada, o `fallo' si ocurre un error con el fichero temporal de órdenes. Si se emplea la segunda
              forma, el estado de retorno es de la orden reejecutada, a  menos  que  ord  no  especifique  una  línea  válida  de
              historia, en cuyo caso fc devuelve `fallo'.

       fg [espectrab]
              Reanuda  espectrab  en  primer  plano, y lo hace ser el trabajo en curso.  Si espectrab no está presente, se usa la
              noción que tiene el shell del trabajo en curso. El valor de retorno es el de la orden puesta  en  primer  plano,  o
              `fallo'  si  se  ejecuta  fg  cuando el control de trabajos está desactivado o, cuando se ejecuta con el control de
              trabajos activado, si espectrab no especifica un trabajo válido o espectrab se refiere a una trabajo que se arrancó
              sin control de trabajos.

       getopts cadenaopcs nombre [args]
              getopts  se  usa  en  procedimientos  del shell para analizar los parámetros posicionales.  cadenaopcs contiene las
              letras de opción que se reconocerán; si a una letra le sigue un signo de dos puntos, se espera que la opción  tenga
              un  argumento,  que  debería  estar separado de ella por espacio en blanco.  Cada vez que se llama, getopts pone la
              siguiente opción en la variable del shell nombre, inicializando nombre si no existe,  y  el  índice  del  siguiente
              argumento  a  ser  procesado  en  la variable OPTIND.  OPTIND se inicializa a 1 cada vez que se llama al shell o al
              guión del shell. Cuando una opción requiera un argumento, getopts pone ese argumento en  la  variable  OPTARG.   El
              shell  no pone a cero OPTIND automáticamente; debe ser puesto a cero manualmente entre llamadas múltiples a getopts
              dentro de la misma llamada al shell si hubiera que usar un nuevo conjunto de parámetros.

              Cuando se encuentra el fin de las opciones, getopts sale con un valor de retorno mayor que cero.  OPTIND se pone al
              índice del primer argumento que no es una opción, y nombre se pone a "?".

              getopts  normalmente  analiza  los  parámetros posicionales, pero si se dan más argumentos en args, getopts analiza
              aquéllos en su lugar.

              getopts puede informar de errores de dos maneras. Si el primer carácter de optstring es dos puntos,  se  emplea  un
              informe  de  error  silencioso.   En  un  modo  normal  de operación se muestran mensajes de diagnósticos cuando se
              encuentran opciones inválidas o faltan argumentos de opciones que los requieran.  Si la variable OPTERR se  pone  a
              0, no se mostrará ningún mensaje de error, incluso si el primer carácter de optstring no es dos puntos.

              Si  se  ve  una  opción  inválida,  getopts  pone ? en nombre y, si no estamos en el modo silencioso, se muestra un
              mensaje de error y se anula OPTARG.  Si getopts es silencioso, el carácter de opción encontrado se pone en OPTARG y
              no se muestra ningún mensaje de diagnóstico.

              Si  no se encuentra un argumento necesario, y getopts no es silencioso, se pone un signo de cierre de interrogación
              (?) en nombre, OPTARG se anula, y se muestra un mensaje de diagnóstico.  Si getopts es silencioso, entonces se pone
              un signo de dos puntos (:) en nombre y OPTARG toma el valor del carácter de opción encontrado.

              getopts  devuelve  `verdad'  si  una  opción, especificada o no, se encuentra.  Devuelve `falso' si se encuentra el
              final de las opciones o si ocurre un error.

       hash [-r] [-p nombre-fichero] [nombre]
              Para cada nombre, se determina el nombre completo del fichero correspondiente buscando los directorios en  $PATH  y
              dicho  nombre  completo se registra.  Si se da la opción -p no se busca en el PATH, y se emplea en su lugar nombre-
              fichero como el nombre completo de fichero para la orden.  La opción -r hace que el shell se olvide  de  todas  las
              localizaciones  registradas.  Si  no se dan argumentos, se muestra información acerca de las órdenes recordadas. El
              estado de salida es `verdad' a menos que un nombre no se encuentre o se dé una opción inválida.

       help [patrón]
              Muestra información de ayuda sobre las órdenes internas. Si se especifica patrón, help  da  ayuda  detallada  sobre
              todas  las órdenes que concuerden con patrón; si no, se muestra ayuda para todas las órdenes internas y estructuras
              de control del shell. El estado de retorno es 0 a menos que ninguna orden concuerde con patrón.

       history [-c] [n]
       history -anrw [nombre-fichero]
       history -p arg [arg ...]
       history -s arg [arg ...]
              Sin opciones, muestra la lista de historia de órdenes con números de línea. Las líneas marcadas con un *  han  sido
              modificadas.  Un  argumento  de n lista solamente las últimas n líneas.  Si nombre-fichero se da, se emplea como el
              nombre del fichero de historia; si no, se usa el valor de HISTFILE.  Las opciones, si se dan, tienen los siguientes
              significados:
              -a     Añade  las líneas de historia ``nuevas'' (las introducidas desde el inicio de la sesión de bash en curso) al
                     fichero de historia.
              -n     Lee las líneas de historia que aún no han sido leídas del fichero de historia y las  mete  en  la  lista  de
                     historia actual. Éstas son las líneas añadidas al fichero de historia desde el comienzo de la sesión de bash
                     actual.
              -r     Lee los contenidos del fichero de historia y los usa como la historia en curso.
              -w     Escribe la historia en curso en el fichero de historia, sobreescribiendo sus contenidos.
              -c     Limpia la lista de historia borrando todas las entradas.
              -p     Realiza la sustitución de historia de los siguientes args y muestra el resultado en la salida estándar.   No
                     almacena  los resultados en el fichero de historia.  Cada arg debe protegerse para deshabilitar la expansión
                     de historia normal.
              -s     Almacena los args en la lista de historia como una sola entrada. La última orden en la lista de historia  se
                     elimina antes de que se añadan los args.

              El  valor  de  retorno es 0 a menos que se encuentre una opción inválida o que ocurra un error mientras se lee o se
              escribe el fichero de historia.

       jobs [-lnprs] [ espectrab ... ]
       jobs -x orden [ args ... ]
              La primera forma lista los trabajos activos. Las opciones tienen los significados siguientes:
              -l     Lista PIDs además de la información normal.
              -p     Lista solamente el PID del líder del grupo de proceso del trabajo.
              -n     Muestra información solamente sobre trabajos que han cambiado de estado desde que se notificó al usuario por
                     última vez de su estado.
              -r     Restringe la salida a los trabajos en ejecución.
              -s     Restringe la salida a los trabajos parados.

              Si  se  da  espectrab,  la  salida se restringe a la información sobre ese trabajo.  El estado de retorno es cero a
              menos que se encuentre una opción inválida o se suministre un espectrab inválido.

              Si se da la opción -x, jobs reemplaza cualquier espectrab encontrado en orden o args con el ID de grupo de  proceso
              correspondiente, y ejecuta orden pasándole args, devolviendo su estado de salida.

       kill [-s nombre-señal | -n numseñal | -nombre-señal] [pid | espectrab] ...
       kill -l [nombre-señal | status_salida]
              Envía la señal especificada por nombre-señal o numseñal a los procesos nombrados por pid o espectrab.  nombre-señal
              es o bien un nombre de señal como SIGKILL o un número de señal; numseñal es un número de señal. Si nombre-señal  es
              un  nombre  de  señal,  éste  puede  darse con o sin el prefijo SIG.  Si nombre-señal no está presente, entonces se
              supone SIGTERM.  Un argumento de -l lista los nombres de señales.  Si se suministran más argumentos  cuando  se  da
              -l,  se  listan  los  nombres  de  las  señales correspondientes a los argumentos, y el estado de retorno es 0.  El
              argumento status_salida de -l es un número que especifica o bien un número de señal o el estado  de  salida  de  un
              proceso  terminado  por  una  señal.   kill  devuelve  ``verdad''  si  por lo menos se envió con éxito una señal, o
              ``falso'' si ocurrió un error o se encontró una opción inválida.

       let arg [arg ...]
              Cada arg es una expresión aritmética a ser evaluada (vea EVALUACIÓN ARITMÉTICA).  Si el último arg se evalúa  a  0,
              let devuelve 1; si no, devuelve 0.

       local [nombre[=valor] ...]
              Para  cada  argumento,  se  crea una variable local llamada nombre, y se le asigna el valor valor.  Cuando local se
              emplea dentro de una función, hace que la variable nombre tenga una visibilidad restringida a  esa  función  y  sus
              hijas.   Sin operandos, local escribe en la salida estándar una lista de las variables locales. Es un error emplear
              local fuera de una función. El estado de retorno es 0 a menos que local se use fuera de una función,  o  se  dé  un
              nombre inválido.

       logout Hace terminar un shell de entrada.

       popd [-n] [+n] [-n]
              Quita  entradas  de la pila de directorios. Sin argumentos, desapila el directorio de la cima de la pila, y realiza
              un cd al nuevo directorio de la pila.  Los argumentos, si se suministran, tienen los siguientes significados:
              +n     Quita la n-sima entrada contando desde la izquierda de la lista mostrada por dirs, empezando por  cero.  Por
                     ejemplo: ``popd +0'' quita el primer directorio, ``popd +1'' el segundo.
              -n     Quita  la  n-sima  entrada  contando desde la derecha de la lista mostrada por dirs, empezando por cero. Por
                     ejemplo: ``popd -0'' quita el último directorio, ``popd -1'' el penúltimo.
              -n     Suprime el normal cambio de directorio cuando se desapilan directorios, de forma que solamente  la  pila  se
                     manipula.

              Si  la orden popd es exitosa, también se realiza un dirs, y el estado de retorno es 0.  popd devuelve `falso' si se
              encuentra una opción inválida, la pila de directorios  está  vacía,  se  especifica  una  entrada  de  la  pila  de
              directorios no existente, o falla el cambio de directorio.

       printf formato [argumentos]
              Escribe  los argumentos formateados en la salida estándar bajo el control del formato.  El formato es una cadena de
              caracteres que contiene tres tipos de objetos:  caracteres  normales,  que  simplemente  se  copian  en  la  salida
              estándar,  caracteres de secuencias de escape, que se convierten y copian en la salida estándar, y especificaciones
              de formato, cada una de las cuales causa la impresión del siguiente argumento sucesivo de una  determinada  manera.
              Además  de  los  formatos  estándares normales de printf(1), %b hace que printf expanda las secuencias de escape de
              barras inversas en el correspondiente argumento,  y  %q  causa  que  printf  muestre  en  la  salida  el  argumento
              correspondiente en un formato tal que pueda ser reutilizado como entrada para el shell.

              El  formato  se  reutiliza tanto como sea necesario para consumir todos los argumentos.  Si el formato requiere más
              argumentos que los que se suministran, las especificaciones de formato extra se comportan como si se  hubiera  dado
              un valor cero o una cadena vacía, según lo apropiado.

       pushd [-n] [dir]
       pushd [-n] [+n] [-n]
              Añade  un  directorio a la cima de la pila de directorios, o rota la pila, haciendo que el directorio de trabajo en
              curso sea la nueva cima de la pila. Sin argumentos, intercambia los dos directorios de más arriba y devuelve  0,  a
              menos  que  la  pila  de  directorios  esté  vacía.   Los  argumentos,  si  se  suministran,  tienen los siguientes
              significados:
              +n     Rota la pila de forma que el n-simo directorio (contando desde la izquierda de la lista mostrada  por  dirs,
                     empezando por cero) esté en la cima.
              -n     Rota  la  pila  de  forma que el n-simo directorio (contando desde la derecha de la lista mostrada por dirs,
                     empezando por cero) esté en la cima.
              -n     Suprime el cambio normal de directorio cuando se añaden directorios a la pila, de  forma  que  solamente  se
                     manipula la pila.
              dir    Añade dir a la pila de directorios en la cima, haciéndolo el nuevo directorio de trabajo.

              Si  la  orden  pushd acaba con éxito, se realiza un dirs también. Si se emplea la primera forma, pushd devuelve 0 a
              menos que falle el cambio a dir.  Con la segunda forma, pushd devuelve 0 a menos que la pila  de  directorios  esté
              vacía, que se especifique un elemento de la pila de directorios inexistente, o que el cambio de directorio falle.

       pwd [-LP]
              Muestra  el  nombre  de  fichero  absoluto  del  directorio  de trabajo en curso.  El nombre de fichero mostrado no
              contiene enlaces simbólicos si se da la opción -P o está puesta la opción -o physical de la orden interna set.   Si
              se  usa  la  opción  -L,  los  enlaces simbólicos se siguen.  El estado de retorno es 0 a menos que ocurra un error
              mientras se lea el nombre del directorio actual o se dé una opción inválida.

       read [-er] [-a array] [-p prompt] [nombre ...]
              Se lee una línea desde la entrada estándar, y la primera palabra se asigna al primer nombre, la segunda palabra  al
              segundo  nombre,  y  así  sucesivamente,  con las palabras que sobren y sus separadores intervinientes asignadas al
              último nombre.  Si hay menos palabras leídas de la entrada estándar que nombres, a los  sobrantes  se  les  asignan
              valores  vacíos.   Se  emplean  los  caracteres en IFS para dividir la línea en palabras.  Las opciones, si se dan,
              tienen los siguientes significados:
              -r     Un par formado por una barra inclinada inversa y un salto de línea a continuación sí es tenido en cuenta,  y
                     la barra inversa se considera parte de la línea.
              -p     Muestra  prompt,  sin un salto de línea al final, antes de intentar leer nada de la entrada. El indicador se
                     muestra solamente si la entrada viene de una terminal.
              -a     Las palabras se asignan secuencialmente a los elementos de la variable vector array, empezando  por  0.   Se
                     anula la posible previa definición de array antes de que se asignen nuevos valores.  Otros argumentos nombre
                     no se tienen en consideración.
              -e     Si la entrada estándar viene de una terminal, se emplea readline  (vea  READLINE  arriba)  para  obtener  la
                     línea.

              Si  no se suministran nombres, la línea leída se asigna a la variable REPLY.  El código de retorno es cero, a menos
              que se llegue al fin de la entrada.

       readonly [-apf] [nombre ...]
              Los nombres dados se marcan como de lectura exclusiva; los  valores  de  estos  nombres  no  pueden  cambiarse  por
              posteriores  asignaciones.   Si se da la opción -f, se marcan así las funciones correspondientes a los nombres.  La
              opción -a restringe las variables a vectores.  Si no se da ningún argumento nombre, o si se da  la  opción  -p,  se
              muestra  una  lista  de  todos  los nombres de lectura exclusiva.  La opción -p hace que la salida se muestre en un
              formato que puede ser reutilizado como entrada. El estado de retorno es 0 a  menos  que  se  encuentre  una  opción
              inválida,  uno de los nombres no sea un nombre válido de variable del shell, o se dé -f con un nombre que no es una
              función.

       return [n]
              Hace que una función acabe y devuelva el valor especificado por n.  Si n se omite, el estado devuelto es el  de  la
              última  orden ejecutada en el cuerpo de la función. Si se emplea fuera de una función, pero durante la ejecución de
              un guión por la orden .  (source), hace que el shell pare la ejecución de ese guión y devuelva o n o el  estado  de
              salida  de la última orden ejecutada dentro del guión como el estado de salida del guión. Si se emplea fuera de una
              función y no durante la ejecución de un guión por ., el estado de salida es `falso'.

       set [--abefhkmnptuvxBCHP] [-o opción] [arg ...]
              Sin opciones, se muestra el nombre y valor de cada variable del shell en un formato que puede ser reutilizado  como
              entrada.   La  salida  se clasifica según la localización en curso.  Cuando se dan opciones, se establecen o quitan
              atributos del shell.  Cualesquier argumentos que queden tras que se procesen las opciones se  tratan  como  valores
              para  los  parámetros  posicionales  y  se  asignan, en orden, a $1, $2, ...  $n.  Las opciones, si se especifican,
              tienen los siguientes significados:
              -a      Automáticamente marca variables, que se modifiquen o creen, para exportación  al  entorno  de  las  órdenes
                      subsiguientes.
              -b      Informa  del  estado  de los trabajos en segundo plano terminados inmediatamente, en vez de esperar a justo
                      antes de mostrar el siguiente indicador primario. Esto sólo es efectivo cuando el control de trabajos  está
                      habilitado.
              -e      Sale  inmediatamente  si  una orden simple (vea GRAMÁTICA DEL SHELL arriba) acaba con un estado distinto de
                      cero. El shell no acaba si la orden que falle es parte de un bucle until o while, parte  de  una  sentencia
                      if, parte de una lista && o ⎪⎪, o si el valor devuelto por la orden se invierte mediante !.
              -f      Deshabilita la expansión de nombres de caminos.
              -h      Recuerda  la  localización  de  órdenes una vez que se buscan para la 1ª ejecución. Esto está habilitado de
                      forma predeterminada.
              -k      Todos los argumentos en forma de sentencias de asignación se  ponen  en  el  entorno  para  una  orden,  no
                      solamente aquéllos que precedan al nombre de la orden.
              -m      Modo  de monitor.  Se habilita el control de trabajos. Esta opción está puesta de forma predeterminada para
                      shells interactivos en sistemas que lo admitan (vea CONTROL DE TRABAJOS arriba). Los  procesos  en  segundo
                      plano  se  ejecutan en un grupo de proceso separado, y se imprime cuando se completan una línea conteniendo
                      su estado de salida.
              -n      Lee órdenes pero no las ejecuta. Esto puede emplearse para comprobar si un guión del shell tiene errores de
                      sintaxis. Para shells interactivos esta opción no tiene efecto.
              -o nombre-opción
                      El nombre-opción puede ser uno de los siguientes:
                      allexport
                              Lo miso que -a.
                      braceexpand
                              Lo miso que -B.
                      emacs   Emplea  una  interfaz de edición de líneas de órdenes al estilo de emacs. Esto está activo de forma
                              predeterminada cuando el shell es interactivo,  a  menos  que  se  haya  arrancado  con  la  opción
                              --noediting.
                      errexit Lo mismo que -e.
                      hashall Lo mismo que -h.
                      histexpand
                              Lo mismo que -H.
                      history Habilita  la  historia  de  órdenes,  según  se  describió  arriba bajo HISTORIA.  Esta opción está
                              habilitada por omisión en shells interactivos.
                      ignoreeof
                              El efecto es como si se hubiera ejecutado la orden del shell IGNOREEOF=10 (vea Variables del  shell
                              arriba).
                      keyword Lo mismo que -k.
                      monitor Lo mismo que -m.
                      noclobber
                              Lo mismo que -C.
                      noexec  Lo mismo que -n.
                      noglob  Lo mismo que -f.
                      notify  Lo mismo que -b.
                      nounset Lo mismo que -u.
                      onecmd  Lo mismo que -t.
                      physical
                              Lo mismo que -P.
                      posix   Cambia  el  comportamiento  de  bash  donde  la operación predeterminada difiera del estándar POSIX
                              1003.2, de forma que se siga éste.
                      privileged
                              Lo mismo que -p.
                      verbose Lo mismo que -v.
                      vi      Emplea una interfaz de edición de la línea de órdenes al estilo de vi.
                      xtrace  Lo mismo que -x.
                      Si se da -o sin ningún nombre-opción, se muestran los valores de las opciones activas.  Si  se  da  +o  sin
                      ningún  nombre-opción,  se muestra en la salida estándar una serie de órdenes set para recrear las opciones
                      según están puestas o no actualmente.
              -p      Activa el modo privilegiado.  En este modo,  el  fichero  correspondiente  a  $ENV  no  es  procesado,  las
                      funciones del shell no se heredan desde el entorno,y la variable SHELLOPTS, si aparece en el entorno, no se
                      tiene en consideración.  Esta opción se activa automáticamente en el arranque si el identificador  efectivo
                      del usuario (o grupo) no es igual al identificador real del usuario (o grupo).  Desactivar esta opción hace
                      que los identificadores efectivos de usuario y grupo se pongan  con  los  valores  de  los  identificadores
                      reales de usuario y grupo respectivamente.
              -t      Sale tras leer y ejecutar una sola orden.
              -u      Trata  las  variables no definidas como un error cuando realiza la expansión de parámetros. Si la expansión
                      se intenta hacer sobre una variable no definida, el  shell  muestra  un  mensaje  de  error  y,  si  no  es
                      interactivo, sale con un estado distinto de cero.
              -v      Repite en la salida las líneas de entrada del shell tras leerlas.
              -x      Tras  expandir  cada orden simple, muestra el valor expandido de PS4, seguido por la orden y sus argumentos
                      expandidos.
              -B      El shell realiza la expansión de llaves (vea Expansión de llaves  arriba).  Esto  está  activado  de  forma
                      predeterminada.
              -C      Si  está  activo, bash no sobreescribe un fichero existente con los operadores de redirección >, >&, ni <>.
                      Esto puede cambiarse cuando se crean ficheros de salida mediante el empleo del operador >| en vez de >.
              -H      Permite la sustitución de historia mediante !.  Esta opción está activada por omisión cuando  el  shell  es
                      interactivo.
              -P      Si  está  activada,  el  shell  no  sigue  enlaces simbólicos cuando ejecuta órdenes como cd que cambian el
                      directorio de trabajo. En su lugar emplea la estructura de directorio física. De forma predeterminada, bash
                      sigue la cadena lógica de directorios cuando ejecuta órdenes que cambian el directorio de trabajo.
              --      Si  a esta opción no sigue ningún argumento más, entonces los parámetros posicionales se anulan. Si no, los
                      parámetros posicionales se ponen con los valores dados por los args, incluso si alguno  de  ellos  comienza
                      con un -.
              -       Señala  el  final  de las opciones, haciendo que el resto de args se asignen a los parámetros posicionales.
                      Las opciones -x y -v se desactivan.  Si no  hay  más  args,  los  parámetros  posicionales  permanecen  sin
                      cambios.

              Las  opciones están desactivadas de forma predeterminada a menos que se diga otra cosa. Usar + en vez de - hace que
              estas opciones se desactiven.  Las opciones también pueden darse como argumentos al llamar al shell.   El  conjunto
              de  opciones  activadas  puede examinarse en $-.  El estado de retorno es siempre `verdad' a menos que se encuentre
              una opción inválida.

       shift [n]
              Los parámetros posicionales desde n+1 ... se renombran a $1 ...  Los parámetros representados por los números desde
              $#  hasta  $#-n+1  se anulan.  n debe ser un número no negativo menor o igual a $#.  Si n es 0, no se cambia ningún
              parámetro.  Si n no se da, se supone 1.  Si n es mayor que $#, los  parámetros  posicionales  no  se  cambian.   El
              estado de retorno es mayor que cero si n es mayor que $# o menor que cero; en otro caso es cero.

       shopt [-pqsu] [-o] [nombreopc ...]
              Cambia los valores de variables que controlan un comportamiento determinado opcional del shell. Sin opciones, o con
              la opción -p, se muestra una lista de todas las opciones disponibles, con una indicación en cada  una  de  si  está
              activa  o  no.   La  opción  -p hace que la salida se muestre de una forma tal que pueda reutilizarse como entrada.
              Otras opciones tienen los significados siguientes:
              -s     Activa (set) cada nombreopc.
              -u     Desactiva (unset) cada nombreopc.
              -q     Suprime la salida normal (modo silencioso); el estado de salida indica si el nombreopc está activado  o  no.
                     Si  se  dan  varios  argumentos  nombreopc con -q, el estado de salida es cero si todos los nombreopcs están
                     activados; distinto de cero en otro caso.
              -o     Restringe los valores de nombreopc a aquéllos definidos para la opción -o de la orden interna set.

              Si se emplean -s o -u sin argumentos nombreopc, la lista mostrada se limita a aquellas opciones que están activadas
              o  desactivadas,  respectivamente.  A menos que se diga otra cosa, las opciones de shopt están inactivas (unset) de
              forma predeterminada.

              El estado de retorno cuando se listan opciones es cero si todos los nombreopcs están activos, distinto de  cero  en
              otro caso. Cuando se activan o desactivan opciones, el estado de salida es cero a menos que un nombreopc no sea una
              opción del shell válida.

              La lista de las opciones de shopt es:

              cdable_vars
                      Si está activa, un argumento de la orden interna cd que no sea un directorio, se supone el  nombre  de  una
                      variable cuyo valor es el directorio al que hay que cambiarse.
              cdspell Si  está  activa, se corregirán pequeños errores que hubiera en la escritura de un componente directorio de
                      una orden cd.  Los errores que se buscan se refieren a caracteres transpuestos, un carácter que falte, y un
                      carácter  que  sobre.  Si se encuentra una corrección, se muestra el nombre de fichero corregido y la orden
                      procede.  Esta opción sólo se emplea en shells interactivos.
              checkhash
                      Si está activa, bash comprueba que una orden encontrada en la tabla de dispersión existe antes de  intentar
                      ejecutarlo. Si una orden en la tabla de dispersión ya no existe, se realiza una búsqueda normal en el PATH.
              checkwinsize
                      Si  está  activa,  bash  comprueba  el  tamaño de ventana tras cada orden y, si es necesario, actualiza los
                      valores de LINES y COLUMNS.
              cmdhist Si está activa, bash intenta guardar todas las líneas de una orden de varias líneas en la misma entrada  de
                      historia. Esto permite una re-edición fácil de dichas órdenes.
              dotglob Si  está  activa,  bash  incluye  los  nombres de ficheros que comiencen con un `.' en los resultados de la
                      expansión de nombres de caminos.
              execfail
                      Si está activa, un shell no interactivo no acabará si no puede ejecutar el  fichero  especificado  como  un
                      argumento de la orden interna exec.  Un shell interactivo no acaba si exec falla.
              expand_aliases
                      Si  está activa, los alias se expanden como se describió arriba bajo ALIAS.  Esta opción está habilitada de
                      forma predeterminada para shells interactivos.
              extglob Si está activa, se habilitan las características de  concordancia  de  patrones  extendidas  descritas  más
                      arriba en Expansión de nombres de camino.
              histappend
                      Si  está  activa,  la lista de historia se añade al fichero nombrado según el valor de la variable HISTFILE
                      cuando el shell acaba, en vez de sobreescribir el fichero.
              histreedit
                      Si está activa, y readline se está utilizando,  se  le  da  al  usuario  la  oportunidad  de  re-editar  la
                      sustitución de historia fallida.
              histverify
                      Si  está  activa,  y  readline se está utilizando, los resultados de la sustitución de historia no se pasan
                      inmediatamente al analizador del shell. En vez de eso, la línea resultante se carga en el búfer de  edición
                      de readline, permitiendo así una modificación posterior.
              hostcomplete
                      Si  está activa, y readline se está utilizando, bash intentará terminar de escribir un nombre de computador
                      anfitrión cuando se esté completando una palabra que contenga una @ (vea Terminación bajo READLINE arriba).
                      Esto está activado de forma predeterminada.
              huponexit
                      Si  está  activa, bash enviará una señal SIGHUP a todos los trabajos cuando un shell de entrada interactivo
                      finalice.
              interactive_comments
                      Si está activa, permite a una palabra que empiece por # hacer  que  esa  palabra  y  todos  los  caracteres
                      restantes  de  esa  línea  no sean tenidos en cuenta en un shell interactivo (vea COMENTARIOS arriba). Esta
                      opción está habilitada por omisión.
              lithist Si está activa, y la opción cmdhist también lo está, las órdenes multi-línea se guardan en la historia  con
                      saltos de línea empotrados en vez de emplear como separador el punto y coma, donde sea posible.
              mailwarn
                      Si está activa, y a un fichero donde bash está buscando correo nuevo se ha accedido desde la última vez que
                      se buscó, se muestra el mensaje ``The mail in mailfile has been read'',  o  su  equivalente  en  el  idioma
                      local, que en español sería ``El correo en buzón ha sido leído''.
              nocaseglob
                      Si está activa, bash busca concordancias de nombres de ficheros sin importar mayúsculas o minúsculas cuando
                      realice la expansión de nombres de caminos (vea Expansión de nombres de caminos arriba).
              nullglob
                      Si está activa, bash permite que los patrones que no  concuerden  con  ningún  fichero  (vea  Expansión  de
                      nombres de caminos arriba) se expandan a una cadena vacía, en vez de a sí mismos.
              promptvars
                      Si está activa, las cadenas de caracteres que sirven de indicadores están sujetas a expansión de variable y
                      parámetro tras ser expandidas como se describió en INDICADORES arriba.  Esta opción está  activa  de  forma
                      predeterminada.
              shift_verbose
                      Si  está  activa, la orden interna shift muestra un mensaje de error cuando el número de shift excede al de
                      parámetros posicionales.
              sourcepath
                      Si está activa, la orden interna source (.) emplea el valor de PATH para buscar el directorio que  contenga
                      al fichero suministrado como argumento. Esta opción está activa por omisión.
       suspend [-f]
              Suspende la ejecución de este shell hasta que reciba una señal SIGCONT.  La opción -f dice que no hay que protestar
              si éste es un shell de entrada; simplemente suspenderlo de todas formas. El estado de retorno es 0 a menos  que  el
              shell sea de entrada y la opción -f no se haya dado, o si el control de trabajos no está habilitado.
       test expr
       [ expr ]
              Devuelve  un  estado  de  0  ó  1  dependiendo  de la evaluación de la expresión condicional expr.  Cada operador y
              operando debe ser un argumento separado.  Las expresiones se componen de las primarias descritas  más  arriba  bajo
              EXPRESIONES CONDICIONALES.

              Las  expresiones  se  pueden  combinar  mediante  los  operadores  siguientes,  listados  en  orden  decreciente de
              precedencia.
              ! expr Verdad si expr es falsa.
              ( expr )
                     Devuelve el valor de expr.  Esto puede emplearse para cambiar la precedencia normal de los operadores.
              expr1 -a expr2
                     Verdad si tanto expr1 como expr2 son verdad.
              expr1 -o expr2
                     Verdad si uno al menos de expr1 o expr2 es verdad.

              test y [ evalúan expresiones condicionales según un conjunto de reglas basadas en el número de argumentos.

              0 argumentos
                     La expresión es falsa.
              1 argumento
                     La expresión es verdad si y sólo si el argumento no está vacío.
              2 argumentos
                     Si el primer argumento es !, la expresión es verdad si y sólo si el segundo argumento es nulo.  Si el primer
                     argumento  es  uno de los operadores condicionales monarios listados arriba en EXPRESIONES CONDICIONALES, la
                     expresión es verdad si el test monario es verdad.  Si el primer argumento  no  es  un  operador  condicional
                     monario válido, la expresión es falsa.
              3 argumentos
                     Si  el  segundo  argumento  es  uno  de los operadores condicionales binarios listados arriba en EXPRESIONES
                     CONDICIONALES, el resultado de la expresión es el resultado del test binario empleando el  primer  y  tercer
                     argumentos  como operandos.  Si el primer argumento es !, el valor es la negación del test de dos argumentos
                     empleando el segundo y tercer argumentos.  Si el primer argumento es exactamente ( y el tercer argumento  es
                     exactamente ), el resultado es el test de un argumento del segundo argumento.  De otro modo, la expresión es
                     falsa.  Los operadores -a y -o se consideran como operadores binarios en este caso.
              4 argumentos
                     Si el primer argumento es !, el resultado es la negación de la expresión de tres  argumentos  compuesta  por
                     los  argumentos  restantes.   De  otra forma, la expresión se analiza y evalúa de acuerdo con la precedencia
                     utilizando las reglas listadas arriba.
              5 ó más argumentos
                     La expresión se analiza y evalúa de acuerdo con la precedencia usando las reglas mencionadas arriba.

       times  Muestra los tiempos acumulados de usuario y sistema para el shell y para procesos ejecutados desde él. El estado de
              retorno es 0.

       trap [-lp] [arg] [nombre-señal ...]
              La  orden arg va a leerse y ejecutarse cuando el shell reciba la(s) señal(es) especificada(s) por nombre-señal.  Si
              arg está ausente o es -, todas las señales especificadas se reestablecen a sus valores originales (los  que  tenían
              cuando  se  entró en el shell).  Si arg es la cadena vacía, la señal especificada por cada nombre-señal no se tiene
              en cuenta por parte del shell y de las órdenes que se llamen desde él.  Si arg  es  -p  entonces  se  muestran  las
              órdenes de las trampas asociadas con cada nombre-señal.  Si no se pasan argumentos o si sólo se da -p, trap muestra
              la lista de órdenes asociadas con cada número de señal.  Cada nombre-señal es o bien un  nombre  de  señal  de  los
              definidos  en  <signal.h>, o un número de señal.  Si un nombre-señal es EXIT (0), la orden arg se ejecuta cuando se
              sale del shell. Si un nombre-señal es DEBUG, la orden arg se ejecuta tras cada  orden  simple  (vea  GRAMÁTICA  DEL
              SHELL  arriba).   La  opción  -l  hace  que  el  shell  muestre  una  lista  de  nombres  de  señal  y  sus números
              correspondientes.  Las señales que no se tienen en cuenta ya cuando se entra en el shell no pueden ser atrapadas ni
              restablecidas.   Las  señales atrapadas se reestablecen a sus valores originales en un proceso hijo cuando se crea.
              El estado de retorno es `falso' si cualquier nombre-señal no es válido; de otro modo, trap devuelve `verdad'.

       type [-atp] nombre [nombre ...]
              Sin opciones, indica cómo será interpretado cada nombre si se usa como un nombre de orden.  Si se emplea la  opción
              -t,  type  muestra una de las siguientes cadenas de caracteres: alias, keyword, function, builtin, o file si nombre
              es respectivamente un alias, una palabra reservada del shell, una función, una  orden  interna  incorporada  en  el
              shell, o un fichero ejecutable de disco.  Si el nombre no se encuentra, no se muestra nada, y se devuelve un estado
              de salida de `falso'.  Si se emplea la opción -p, type devuelve o bien el  nombre  del  fichero  de  disco  que  se
              ejecutaría si se especificara nombre como un nombre de orden, o bien nada si type -t nombre no devolviera file.  Si
              una orden está en la tabla de dispersión, -p muestra el valor de dicha tabla,  no  necesariamente  el  fichero  que
              aparezca  primero  en  PATH.   Si se emplea la opción -a, type muestra todos los sitios que contengan un ejecutable
              llamado nombre.  Esto incluye alias y funciones, si y sólo si la opción -p no se ha usado  también.   La  tabla  de
              dispersión  de  las  órdenes  no  se  consulta  cuando  se  emplea -a.  type devuelve `verdad' si cualquiera de los
              argumentos se encuentra, `falso' si no se encuentra ninguno.

       ulimit [-SHacdflmnpstuv [límite]]
              Proporciona control sobre los recursos disponibles para el shell y para los procesos arrancados por él, en sistemas
              que  permitan  tal control (Linux por ejemplo, y por supuesto). El valor de límite puede ser un número en la unidad
              especificada para el recurso, o el valor unlimited, o sea, ilimitado.  Las opciones -H  y  -S  especifican  que  el
              límite  para  el  recurso  dado  va a ser duro o blando. Un límite duro es aquél que no puede ser aumentado una vez
              puesto; un límite blando puede incrementarse hasta el valor dado por el límite duro. Si no se especifican ni -H  ni
              -S,  se  establecen  ambos  límites.   Si límite se omite, se muestran los valores del límite blando del recurso, a
              menos que se dé la opción -H. Cuando se especifica más de un recurso, se imprime el nombre del límite y  la  unidad
              antes del valor.  Otras opciones se interpretan como sigue:
              -a     Se informa de todos los límites actuales
              -c     El tamaño máximo de ficheros de volcados de memoria (core)
              -d     El tamaño máximo del segmento de datos de un proceso
              -f     El tamaño máximo de ficheros creados por el shell
              -l     El tamaño máximo que puede ser bloqueado en memoria
              -m     El tamaño del máximo conjunto residente (memoria)
              -n     EL  número  máximo  de descriptores de ficheros abiertos (la mayoría de sistemas no permiten establecer este
                     valor)
              -p     El tamaño de una tubería en bloques de 512 B (esto puede no estar establecido)
              -s     El tamaño máximo de pila
              -t     La máxima cantidad de tiempo de CPU en segundos
              -u     El número máximo de procesos disponibles para un solo usuario
              -v     La máxima cantidad de memoria virtual disponible para el shell

              Si se da límite, es el nuevo valor del recurso especificado (la opción -a es sólo para mostrar los valores).  Si no
              se da ninguna opción, entonces se supone -f.  Los valores están en incrementos de 1024 B, excepto para -t, que está
              en segundos, -p, que está en unidades de bloques de 512 B, y -n y -u, que son valores adimensionales. El estado  de
              retorno  es  0 a menos que se encuentre una opción inválida, se dé como límite un argumento no numérico distinto de
              unlimited, o bien ocurra un error mientras se establece un nuevo límite.

       umask [-p] [-S] [modo]
              La máscara de creación de ficheros del usuario se establece a modo.  Si modo empieza con un dígito,  se  interpreta
              como  un  número  octal;  si no, se interpreta como un modo simbólico similar al aceptado por chmod(1).  Si modo se
              omite, o si se da la opción -S, se muestra el valor actual de la máscara.  La opción -S  hace  que  la  máscara  se
              imprima  en  forma  simbólica;  la  salida predeterminada es como un número octal.  Si se da la opción -p y modo se
              omite, la salida es de tal forma que puede reutilizarse como entrada. El estado de retorno  es  0  si  el  modo  se
              cambió exitosamente o si no se dio el argumento modo, y `falso' en otra circunstancia.

       unalias [-a] [nombre ...]
              Quita  nombres de la lista de alias definidos. Si se da la opción -a, se quitan todas las definiciones de alias. El
              estado de salida es `verdad' a menos que un nombre dado no sea un alias definido.

       unset [-fv] [nombre ...]
              Para cada nombre, borra la variable o función correspondiente.  Si no se dan opciones, o se da la opción  -v,  cada
              nombre  se  refiere  a  una  variable  del  shell.   Las  variables de lectura exclusiva no pueden borrarse.  Si se
              especifica -f, cada nombre se refiere a una función del shell, y se  borra  la  definición  de  la  función.   Cada
              variable o función se quita del entorno pasado a órdenes subsiguientes.  Si se quita cualquiera de RANDOM, SECONDS,
              LINENO, HISTCMD, o DIRSTACK, pierde su propiedad especial, incluso aunque más adelante  se  vuelva  a  definir.  El
              estado de salida es `verdad' a menos que nombre no exista o sea de lectura exclusiva.

       wait [n]
              Espera  al proceso especificado y devuelve su estado de terminación.  n puede ser un identificador de proceso (PID)
              o una especificación de trabajo; si se da una espec. de trabajo, se espera a todos los procesos en  la  tubería  de
              ese  trabajo.  Si  n  no se da, se espera a todos los procesos hijos activos actualmente, y el estado de retorno es
              cero. Si n especifica un proceso o trabajo no existente, el estado de retorno es 127. De otro modo,  el  estado  de
              retorno es el estado de salida del último proceso o trabajo al que se esperó.

VÉASE TAMBIÉN
       bash(1), sh(1)

GNU                                                       20 Marzo 1996                                          BASH_BUILTINS(1)
